<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<?xml-model href="https://music-encoding.org/schema/4.0.0/mei-all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<meiCorpus xmlns="http://www.music-encoding.org/ns/mei" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" meiversion="4.0.0" xml:id="x1da457dc-18a2-4a4f-b84b-07b0d499ff67">
    <meiHead>
        <fileDesc n="20">
            <titleStmt>
                <title type="main">Septett Op.20</title>
                <title type="target">und Bearbeitung als Trio Op.38</title>
                <respStmt>
                    <corpName role="res">Beethovens Werkstatt</corpName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <pubStmt/>
            <seriesStmt>
                <title>Beethovens Werkstatt – Second Module</title>
                <contents>
                    <p>
                        This series of files holds information about Beethoven's arrangements of his own works.
                        While all these works are encoded independently, each pair is addressed by a separate 
                        meiCorpus file, which points to the related works and holds information about their relations. 
                    </p>
                </contents>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <source target="../works/Op.20_Septett.xml"/>
                <source target="../works/Op.38_Trio.xml"/>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <workList>
            <work>
                <title></title>
                <context>
                    <head>Einführung</head>
                    <p>
                        Das Septett op. 20 entstand Ende 1799 und Anfang 1800, neben eher privaten Konzerten Ende des Jahres 1799, wurde es am 2. April 1800 im Wiener <rend rend="underline">Hofburgtheater</rend> im Rahmen einer großen Akademie erstmals öffentlich aufgeführt. Innerhalb kürzester Zeit wurde das Septett sehr populär und daraufhin mehrfach für andere Besetzungen bearbeitet. Eine dieser Bearbeitungen stammt von Beethoven selbst – das Trio op. 38 für Klavier, Klarinette oder Violine und Violoncello aus dem Jahr 1802.
                    </p>
                    <p>
                        Diese <rend rend="bold">Bearbeitung</rend> und seine Vorlage, das Septett, sollen in dieser Anwendung mithilfe von unterschiedlichen Perspektiven (<rend rend="underline">Fassungssynopse</rend>, Einzelnotenvergleich, Kompositorische Maßnahmen, Stimmenkontur und Ereignisdichte) miteinander verglichen und somit den Benutzer*innen ermöglicht werden, Beethovens Arbeitsweise nachzuvollziehen. In diesem Beispiel wurde ein siebenstimmiger Satz auf drei Instrumente reduziert. Wie geht Beethoven mit der Reduzierung der Stimmenanzahl um, welche Instrumente spielen jetzt welche Stimmen? Beethoven hat das Trio einmal für Klavier, Violoncello und Klarinette sowie für Klavier, Violoncello und Violine geschrieben. Wie unterscheiden sich die Versionen?
                    </p>
                    <p>
                        Zudem hatte Beethoven mit der Bearbeitung der Klaviersonate Op.14/1 in ein Streichquartett die Aufgabe, „spezifisch pianistische Passagen streichergerecht umzuschreiben“ (Enß, S.90). Hier ist das Problem genau umgekehrt, da der Streichersatz weitgehend vom Klavier übernommen wird. Wie Beethoven diese Probleme löst und weitere Einblicke in die kompositorischen Umarbeitungsmaßnahmen können mit den unterschiedlichen Perspektiven nachvollzogen werden, außerdem finden Sie hier einen ausführlicheren Text zu den beiden Werken, ihren Entstehungsgeschichten und Quellen sowie den Bearbeitungsmaßnahmen einschließlich ausgewählter Beispielstellen. 
                    </p>
                    <p>
                        Ausdrücklich sein darauf hingewiesen, dass in der Codierung alle Fehler, Defizite und Unregelmäßigkeiten der Vorlage übernommen wurden und so auch angezeigt werden. Eine detaillierte Liste der Fehler des primären Notentextes ist zu finden unter  Zur Codierung von op. 20 und op. 38.
                    </p>
                </context>
            </work>
        </workList>
        
        <!-- todo: clarify if we consider these "things" as independent frbr:works, or just as different expressions -->
        <!--<workDesc>
           
       </workDesc>-->
        <revisionDesc>
            <change n="1" isodate="2018-07-18">
                <respStmt>
                    <persName>MH</persName>
                </respStmt>
                <changeDesc>
                    <p>File created</p>
                </changeDesc>
            </change>
            <change n="2" isodate="2018-12-17">
                <respStmt>
                    <persName>KH</persName>
                </respStmt>
                <changeDesc>
                    <p>modified sourceDesc</p>
                </changeDesc>
            </change>
        </revisionDesc>
    </meiHead>
</meiCorpus>


