<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<?xml-model href="https://music-encoding.org/schema/4.0.0/mei-all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<meiCorpus xmlns="http://www.music-encoding.org/ns/mei" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" meiversion="4.0.0" xml:id="x2d67ecf0-b3be-4342-b1ca-437652ac8ae2">
   <meiHead>
      <fileDesc n="121">
         <titleStmt>
            <title type="main">Opferlied Op.121b</title>
            <title type="target">und Bearbeitung als Klavierauszug</title>
            <title>Orchestral Version to Piano Reduction</title>
            <respStmt>
               <corpName role="res">Beethovens Werkstatt</corpName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <pubStmt/>
         <seriesStmt>
            <title>Beethovens Werkstatt – Second Module</title>
            <contents>
               <p>
                  This series of files holds information about Beethoven's arrangements of his own works.
                  While all these works are encoded independently, each pair is addressed by a separate 
                  meiCorpus file, which points to the related works and holds information about their relations. 
               </p>
            </contents>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <source xml:id="x3062eab2-374f-4e53-ad7e-2126bebff95e" target="../works/Op.121b_Opferlied.xml"/>
            <source xml:id="xa22f5af8-c012-4b24-8a05-324e3e163ebc" target="../works/Op.121b_Klavierauszug.xml"/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <workList>
         <work>
            <title></title>
            <context>
               <head>Einführung</head>
               <p>
                  Beethovens <rend rend="bold">Opferlied op. 121b entstand</rend> in den Jahren 1822–1825 parallel mit dem Bundeslied op. 122. Die Frühfassung vom Dezember 1822 arbeitete er Ende 1824 zu einer endgültigen Fassung um, die dann im Juli 1825 im Druck erschien. Auch den Klavierauszug des ursprünglich für eine Solostimme (Sopran), Chor und Orchester komponierten Liedes stellte Beethoven selbst her.</p>
               <p>
                  Dazu musste er den vielstimmigen Orchestersatz für das Klavier reduzieren. Die Singstimmen wurden unverändert übernommen. Der <rend rend="bold">Vergleich zwischen Originalfassung und Bearbeitung</rend> des Opferlieds verdeutlicht mit Hilfe der unterschiedlichen Perspektiven, dass die Fassung des Opferlieds für Klavier dem Idealtypus eines Klavierauszugs sehr nahe kommt: Die Perspektive „Bearbeitungsmaßnahmen“ zeigt, dass der Invarianz-Anteil in den beiden Abschnitten des Solo-Soprans (T. 1–21 und 37–56) höher ist als in den Abschnitten, in denen der Chor singt (T. 22–35 und 57–72). Dies liegt darin begründet, dass die Solo-Abschnitte dünner besetzt sind (der Sopran wird nur von den Blasinstrumenten begleitet), weshalb fast alle Stimmen in den Auszug übernommen werden können. Mit dem Beginn des Chor-Abschnitts (T. 22) fallen große Teile des Bläsersatzes weg. Stattdessen wird der Streichersatz in den Klavierauszug übernommen.</p>
               
               <p>Ausdrücklich sei darauf hingewiesen, dass die <rend rend="bold">Codierungen</rend> jeweils auf den Originalausgaben beruhen, Fehler der jeweiligen Vorlage übernommen wurden und so auch angezeigt werden. (Hinweis: Ausführlichere Informationen zu Entstehungsgeschichte, Quellen, Bearbeitungsmaßnahmen und Codierung einschließlich ausgewählter Beispielstellen werden separat auf der Website des Projekts zur Verfügung gestellt.)</p>
            </context>
         </work>
      </workList>
      
      <!-- todo: clarify if we consider these "things" as independent frbr:works, or just as different expressions -->
      <!--<workDesc>
           
       </workDesc>-->
      <revisionDesc>
         <change n="1" isodate="2018-07-03">
            <respStmt>
               <persName>JK</persName>
            </respStmt>
            <changeDesc>
               <p>File created</p>
            </changeDesc>
         </change>
         <change n="2" isodate="2019-12-11">
            <respStmt>
               <persName>SC</persName>
            </respStmt>
            <changeDesc>
               <p>Einführungstext hinzugefügt</p>
            </changeDesc>
         </change>
      </revisionDesc>
   </meiHead>
</meiCorpus>

