<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<?xml-model href="https://music-encoding.org/schema/4.0.0/mei-all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<meiCorpus xmlns="http://www.music-encoding.org/ns/mei" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" meiversion="4.0.0" xml:id="x7d5cd5db-afd5-4aed-a17c-ea8a0f3cf3aa">
    <meiHead>
        <fileDesc n="21">
            <titleStmt>
                <title type="main">Septett Op.20</title>
                <title type="target">und Fremdbearbeitung als Streichquintett (F.A.Hoffmeister)</title>
                <respStmt>
                    <corpName role="res">Beethovens Werkstatt</corpName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <pubStmt/>
            <seriesStmt>
                <title>Beethovens Werkstatt – Second Module</title>
                <contents>
                    <p> This series of files holds information about Beethoven's arrangements of his own works. While all these works are encoded independently, each pair is addressed by a separate
                        meiCorpus file, which points to the related works and holds information about their relations. </p>
                </contents>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <source target="../works/Op.20_Septett.xml"/>
                <source target="../works/Quintett.xml"/>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <workList>
            <work>
                <title/>
                <context>
                    <head>Einführung</head>
                    <p>Die lange Frist zwischen der am 20. April 1801 erfolgten Übersendung der Stichvorlage des Septetts op. 20 und seiner Publikation im Juni 1802 nutzte Beethovens Verleger Franz
                        Anton Hoffmeister, um fast gleichzeitig mit dem Erstdruck eine ebenfalls in zwei „Partien“ (Nr. I–III und IV-VI) publizierte <rend rend="bold">Bearbeitung für
                            Streichquintett</rend> (2 Violinen, 2 Violen, Violoncello) vorzulegen: Sie erschien im Juli 1802 (zusammen mit einer Quintettbearbeitung der 1. Sinfonie op. 21) bei
                        Hoffmeister ohne Nennung des Bearbeiters (wohl Hoffmeister selbst), so dass die Käufer Beethoven als Urheber der Bearbeitung ansehen mussten.</p>
                    <p>Dagegen setzte sich der Komponist im Herbst 1802 mit Anzeigen in der <rend rend="italic">Wiener Zeitung</rend> und der <rend rend="italic">Leipziger Allgemeinen musikalischen
                            Zeitung</rend> zur Wehr und wies darauf hin, dass es sich nicht um „Original-Quintetten“, sondern „nur um Übersetzungen“ des Verlegers handele.</p>
                    <p>Anhand dieser Bearbeitung lassen sich durch die verschiedenen Perspektiven der VideApp-Arr die Unterschiede zu Beethovens Praxis des Arrangierens für eine andere Besetzung
                        anschaulich nachvollziehen. Auch wenn Hoffmeister nie substantiell, sondern allenfalls in eher nebensächlichen von der Vorlage abweicht, wird deutlich, dass er immer wieder
                        bemüht war, die Klangfarbenwechsel des Originals in der auf eine reine Streicherbesetzung reduzierten Version durch eine besondere Verteilung der Stimmen nachzuahmen.</p>
                    <p>Für die Codierung wurde der Erstdruck von 1802 herangezogen. Fehler, Defizite und Unregelmäßigkeiten der Stimmenvorlage wurden übernommen (aber in der Beschreibung verzeichnet).</p>
                    <p><rend rend="bold">Hinweis:</rend> Eine ausführliche Beschreibung dieser Bearbeitung ist separat auf der <ref target="https://beethovens-werkstatt.de/vergleich-20-quintett/">Website des Projekts</ref> bereitgestellt.</p>
                </context>
            </work>
        </workList>

        <!-- todo: clarify if we consider these "things" as independent frbr:works, or just as different expressions -->
        <!--<workDesc>
           
       </workDesc>-->
        <revisionDesc>
            <change n="1" isodate="2019-11-12">
                <respStmt>
                    <persName auth.uri="https://github.com/" codedval="krHERO">Kristin Herold</persName>
                </respStmt>
                <changeDesc>
                    <p>File created</p>
                </changeDesc>
            </change>
            <change n="1" isodate="2020-02-26">
                <respStmt>
                    <persName auth.uri="https://github.com/" codedval="cmvweber ">Joachim Veit</persName>
                </respStmt>
                <changeDesc>
                    <p>add Einführungstext</p>
                </changeDesc>
            </change>
        </revisionDesc>
    </meiHead>
</meiCorpus>
