<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<?xml-model href="https://music-encoding.org/schema/4.0.0/mei-all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<meiCorpus xmlns="http://www.music-encoding.org/ns/mei" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" meiversion="4.0.0" xml:id="x68ad7295-58c5-48a0-a321-fcf8a779551f">
   <meiHead>
       <fileDesc n="133">
           <titleStmt>
               <title type="main">Große Fuge Op.133</title>
               <title type="target">und Bearbeitung für Klavier à 4 Op.134</title>
               <title>String Quartet to 4hd Piano</title>
               <respStmt>
                   <corpName role="res">Beethovens Werkstatt</corpName>
               </respStmt>
           </titleStmt>
           <pubStmt/>
           <seriesStmt>
               <title>Beethovens Werkstatt – Second Module</title>
               <contents>
                   <p>
                       This series of files holds information about Beethoven's arrangements of his own works.
                       While all these works are encoded independently, each pair is addressed by a separate 
                       meiCorpus file, which points to the related works and holds information about their relations. 
                   </p>
               </contents>
           </seriesStmt>
           <sourceDesc>
               <source xml:id="x74402d98-d785-4fb5-b678-c7302ad7c8a9" target="../works/Op.133_GreatFugue_Strings.xml"/>
               <source xml:id="x202a68a8-99f3-46b7-a6d5-41f8395f84a9" target="../works/Op.134_GreatFugue_Piano.xml">
                   <notesStmt>
                       <annot type="additional.measures" plist="../works/Op.134_GreatFugue_Piano.xml#xd05fcfd8-38ab-42e4-9344-f405866f16b6 ../works/Op.134_GreatFugue_Piano.xml#x95c34e4c-6d36-4143-9d8e-48d25b9bc38b ../works/Op.134_GreatFugue_Piano.xml#xa55ade1c-08d5-4047-b244-350bc51fd183"/>
                   </notesStmt>
               </source>
           </sourceDesc>
       </fileDesc>
       <workList>
           <work>
               <title></title>
               <context>
                   <head>Einführung</head>
                   <p>Beethovens Bearbeitung für Klavier zu vier Händen der ursprünglich im Dezember 1825 als letzter Satz des Streichquartetts op. 130 komponierten Fuga in B-Dur <rend rend="bold">entstand</rend> im August 1826. In der Streichquartettfassung wurde das Fugenfinale im Anschluss an die erste öffentliche Aufführung des Quartetts am 21. März 1826 stark kritisiert; der Verleger Mathias Artaria wandte sich kurz danach an den Komponisten mit der Bitte, die Fuge zusammen mit einer zusätzlichen vierhändigen Klavierbearbeitung separat zu veröffentlichen. Zuerst lehnte Beethoven den Vorschlag ab, die Klavierbearbeitung selber zu übernehmen. Der Pianist und Komponist Anton Halm wurde dafür ausgewählt. Doch nachdem Halms Bearbeitung schon hergestellt und honoriert worden war entschied sich Beethoven, die Bearbeitung selber zu übernehmen.</p> 
                   <p>Sowohl die abgetrennte Streichquartettfassung der Grande Fugue / tantôt libre, tantôt recherchée (op. 133) als auch die vierhändige Klavierbearbeitung (op. 134) sind posthum im Mai 1827 veröffentlicht worden. Beide Fassungen sind Beethovens Mäzen Erzherzog Rudolph gewidmet.</p>
                   <p>Bei dieser <rend rend="bold">Bearbeitung</rend> handelt es sich nicht um einen bloßen Klavierauszug, eine Reduktion des Werkes für Klavier; um so weniger handelt es sich um eine aufführungspraktische Angelegenheit, denn die Klavierfassung der Fuge ist spieltechnisch gleich schwierig, wenn nicht schwieriger als die Quartettfassung: der Komponist hat hier versucht, das Partiturbild der Streichquartettfassung so treu wie möglich beizubehalten. Bis auf wenige Ausnahmen werden die vier Streicherstimmen auf die vier Klaviersysteme übertragen und wo möglich in höherer und tieferer Oktave verdoppelt: Darüber hinaus stellt die Oktavierung die am meisten benutzte Maßnahme der Großen Fuge dar. In der VideApp Arr ist dies am besten durch die Ansicht des Einzelnotenvergleichs zu analysieren. Dagegen wird durch den Stimmenkonturvergleich ein abstrahierter Blick auf die meistens invariant gebliebene Stimmführung ermöglicht.</p> 
                   <p> Um die Kollationierungsfunktion der Anwendung auszuprobieren, wurde als <rend rend="bold">Codierungsvorlage</rend> die Originalausgabe ausgewählt: Offensichtliche Fehler dieser Vorlage wurden damit unkorrigiert übernommen. Da allerdings dadurch auch Fehler als Varianz angezeigt werden, finden Sie hier eine Liste der Abweichungen, die keine kompositorischen Maßnahmen darstellen, und in der Neue Beethoven Gesamtausgabe schon emendiert worden sind.</p>
                   <p>Eine ausführlichere Beschreibung der vorgenannten Aspekte wird separat auf der Website des Projekts zur Verfügung gestellt.</p>
                       </context>
           </work>
       </workList>
       <!-- todo: clarify if we consider these "things" as independent frbr:works, or just as different expressions -->
       <!--<workDesc>
           
       </workDesc>-->
       <revisionDesc>
           <change n="1" isodate="2018-04-10">
               <respStmt>
                   <persName>JK</persName>
               </respStmt>
               <changeDesc>
                   <p>File created</p>
               </changeDesc>
           </change>
       </revisionDesc>
   </meiHead>
</meiCorpus>

