<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<?xml-model href="https://music-encoding.org/schema/4.0.0/mei-all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<meiCorpus xmlns="http://www.music-encoding.org/ns/mei" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" meiversion="4.0.0" xml:id="x1da457dc-18a2-4a4f-b84b-07b0d499ff67">
    <meiHead>
        <fileDesc n="20">
            <titleStmt>
                <title type="main">Septett Op.20</title>
                <title type="target">und Bearbeitung als Trio Op.38</title>
                <respStmt>
                    <corpName role="res">Beethovens Werkstatt</corpName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <pubStmt/>
            <seriesStmt>
                <title>Beethovens Werkstatt – Second Module</title>
                <contents>
                    <p> This series of files holds information about Beethoven's arrangements of his own works. While all these works are encoded independently, each pair is addressed by a separate
                        meiCorpus file, which points to the related works and holds information about their relations. </p>
                </contents>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <source target="../works/Op.20_Septett.xml"/>
                <source target="../works/Op.38_Trio.xml"/>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <workList>
            <work>
                <title/>
                <context>
                    <head>Einführung</head>
                    <p> Die <rend rend="bold">Entstehung</rend> des Septetts op. 20 ist auf einen Zeitraum zwischen Ende 1799 und Anfang des Jahres 1800 zu datieren. Am 2. April 1800 wurde es im
                        Wiener Hofburgtheater im Rahmen einer großen Akademie erstmals öffentlich aufgeführt. Innerhalb kürzester Zeit wurde das Septett sehr populär und daraufhin mehrfach für andere
                        Besetzungen bearbeitet.</p>
                    <p> Eine dieser <rend rend="bold">Bearbeitungen</rend> stammt von Beethoven selbst – das Trio op. 38 für Klavier, Klarinette oder Violine und Violoncello aus dem Jahr 1802. Diese
                        beiden Werke werden hier miteinander verglichen und somit den Benutzer*innen ermöglicht, Beethovens Bearbeitungsweise detaillierter nachzuvollziehen. Hingewiesen sei darauf,
                        dass die für den Vergleich herangezogene Partitur des Trios sowohl die Klarinette als auch die alternative Violine abdruckt und dies so in die Synopse übernommen wurde. Um die
                        von Beethoven intendierte Fassung, also jeweils ein Trio mit Klarinette oder mit Violine, mit dem Septett zu vergleichen, können die Instrumente in der Besetzungsauswahl der
                        vorliegenden Anwendung nach Belieben an- oder abgewählt werden.</p>
                    <p>Die unterschiedlichen <rend rend="bold">Aspekte der Bearbeitung</rend> im Vergleich zu ihrer Vorlage können mithilfe verschiedener Perspektiven untersucht werden. In diesem
                        Beispiel wurde ein siebenstimmiger Satz auf drei Instrumente reduziert. Wie geht Beethoven mit der Reduzierung der Stimmenanzahl um? Welche Instrumente übernehmen welchen Part?
                        Gibt es Unterschiede zwischen der Klarinetten- und Violinstimme? Was ändert sich durch die Beteiligung des Klaviers? Hatte Beethoven im Falle der hier ebenfalls behandelten
                        Verwandlung der <rend rend="italic">Klaviersonate op. 14/1</rend> in ein Streichquartett die Aufgabe, „pianistische Passagen streichergerecht umzuschreiben“ (E. Enß 1988, S.
                        90), stellte sich ihm hier das umgekehrte Problem, da der Bläser-/Streichersatz nun weitgehend vom Klavier übernommen werden kann. Die sehr differenzierte Lösung Beethovens
                        wird durch die in der <rend rend="italic">VideApp Arr</rend> angebotenen wechselnden Perspektiven deutlich.</p>
                    <p>Ausdrücklich sei darauf hingewiesen, dass in der <rend rend="bold">Codierung</rend> alle Fehler, Defizite und Unregelmäßigkeiten der jeweiligen Vorlagen getreu übernommen wurden
                        und so auch angezeigt (aber in der Beschreibung verzeichnet) werden. </p>
                    <p><rend rend="bold">Hinweis:</rend> Eine ausführlichere Beschreibung der vorgenannten Aspekte ist separat auf der <ref target="https://beethovens-werkstatt.de/vergleich-20-38/">Website des Projekts</ref> zur Verfügung gestellt.</p>
                </context>
            </work>
        </workList>

        <!-- todo: clarify if we consider these "things" as independent frbr:works, or just as different expressions -->
        <!--<workDesc>
           
       </workDesc>-->
        <revisionDesc>
            <change n="1" isodate="2018-07-18">
                <respStmt>
                    <persName>MH</persName>
                </respStmt>
                <changeDesc>
                    <p>File created</p>
                </changeDesc>
            </change>
            <change n="2" isodate="2018-12-17">
                <respStmt>
                    <persName>KH</persName>
                </respStmt>
                <changeDesc>
                    <p>modified sourceDesc</p>
                </changeDesc>
            </change>
        </revisionDesc>
    </meiHead>
</meiCorpus>
